\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{7}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Fonctions affine et linéaire}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\ordi{\color{Black}\faLaptop}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$g$ est la fonction affine définie par $g :\, x \,\mapsto -4x+2$.\\
Calculer les images suivantes de $2$; $-5$; $1$ et $2,5$ par $g$.


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$g$ est la fonction affine définie par $g :\, x\, \mapsto -x+7$.\\
Calculer les antécédents par $g$ de $2$ ; $6$ et $-5$.


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Parmi les fonctions suivantes, indiquer celles qui sont des fonctions affines.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]\vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $f :\,x\, \mapsto 3,5x -1$
		\item $g : \,x\, \mapsto x$
		\item $h : \,x\, \mapsto \dfrac{3x-7}{2}$
		\item $i : \,x\, \mapsto (2x + 1)^2$
		\item $j : \,x\, \mapsto 4$
		\item $k : \,x\, \mapsto x \times x +2$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$g$ est la fonction affine définie par $g : \,x\, \mapsto -\dfrac{4}{7}x + \dfrac{3}{14}$.\\
Calculer les images suivantes : $g(2)$ et $g(-5)$.


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$f$ est la fonction affine définie par $f : \,x\, \mapsto -7x -1$.\\
Calculer les antécédents par $f$ de $5$ ; $0$ et $-\dfrac{1}{3}$.


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$f$ est la fonction affine définie par $f : \,x\, \mapsto -1,6x +5,7$.\\
Calculer les antécédents par $f$ de $2$ ; $-11$ et $4$.


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Donner les valeurs du coefficient directeur et de l'ordonnée à l'origine de chacune de ces fonctions affines.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]\vspace{-0.4cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $f : \,x\, \mapsto 0,5x -1$
		\item $g : \,x\, \mapsto x-7$
		\item $h : \,x\, \mapsto \displaystyle \frac{6x-7}{4}$
		\item $i : \,x\, \mapsto -5+3x$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère un rectangle $ABCD$ tel que $AB = \Lg{5}$ et $BC = x \Lg{}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Déterminer la fonction affine $f$ qui à $x$ associe le périmètre de ce rectangle.
	\item Calculer l'image par $f$ de $3,5$ puis de $6$.
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
    On considère le polygone ci-contre.
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Calculer son périmètre lorsque $x=3$.
    		\item Déterminer la fonction affine $f$ qui au nombre $x$ associe le périmètre de cette figure.
	 	\item Déterminer un antécédent par $f$ de $20,2$. Interpréter le résultat obtenu.
    \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F;
			A=u*(1,2);
			B=u*(3,1);
			C=u*(6,1);
			D=u*(8,2);
			E=u*(6,3);
			F=u*(3,3);
			marque_s:=2;
			trace polygone(A,B,C,D,E,F);
			trace Codelongueur(A,B,A,F,C,D,D,E,2);
			trace Codelongueur(F,E,B,C,3);
			trace segment(B,F) dashed evenly;
			trace segment(C,E) dashed evenly;
			trace appelation(F,E,3mm,btex \Lg{5.5} etex);
			trace appelation(A,F,3mm,btex $x$ \Lg{} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Un site propose des livres de poche à un tarif unique de $3,50$ \texteuro. La livraison coûte $7$ \texteuro, quel que soit le nombre de livres achetés. On considère la fonction $p$ qui, au nombre $x$ de livres choisis, associe le prix total de la commande.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Déterminer la fonction $p$.
	\item Est-ce une fonction affine ? Justifier.
	\item Calculer $p(12)$ et interpréter le résultat obtenu.
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$g$ est la fonction affine définie par $g : \,x\, \mapsto 0,5x -1$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer l'image de $0$ et l'image de $2$.
	\item Tracer dans un repère la représentation graphique de la fonction $g$ en utilisant les résultats de la question précédente.
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Tracer dans un même repère la représentation graphique des fonctions suivantes.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]\vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $f : \,x\, \mapsto 5x-7$
		\item $g : \,x\, \mapsto -0,5x +3$
		\item $h : \,x\, \mapsto -x -2$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Tracer dans un même repère la représentation graphique des fonctions suivantes.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]\vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $f : \,x\, \mapsto 0,25x +1$
		\item $g : \,x\, \mapsto \displaystyle -\frac{1}{3}x +3$
		\item $h : \,x\, \mapsto \displaystyle \frac{5}{2}x -1$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
    $C_f$ est la représentation graphique d'une fonction affine\\
    $f : \,x\, \mapsto ax +b$.
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    	\item Déterminer l'ordonnée à l'origine $b$.
    	\item Déterminer le coefficient directeur $a$.
    	\item En déduire l'expression de la fonction $f$.
    \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\Fonction[Trace,Calcul=4*x-1,Xmin=-2,Xmax=2,Ymin=-1.5,Ymax=3.5,Ystep=2,Origine={(1,1)},PasGrilleX=0.5,PasGrilleY=0.5,LabelC=0.6,NomCourbe=$C_f$,Grille,Graduations,CouleurTrace=bleu]{}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
    $C_f$ et $C_g$ sont deux droites dont la représentation est donnée ci-contre. Donner l'expression de chacune des fonctions associées à ces droites. Justifier.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\Fonction[Trace,Calcul={2*x+2,-3x+0},Bornea={-5,-5},Borneb={5,5},CouleurTrace={red,blue},Origine={(3,3)},Xmin=-1.5,Xmax=2,Ymin=-1.5,Ymax=4,Grille,PasGrilleX=0.5,PasGrilleY=0.5,Graduations, LabelC={0.3,0.55},NomCourbe={$C_f$,$C_g$}]{}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$f$ est une fonction linéaire telle que $f(x)=2,5x$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer les images de $4$ ; $12$ et $-1$ par $f$.
	\item Calculer les antécédents de $-5$ ; $17,5$ et $-15$ par $f$.
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Parmi les fonctions suivantes, indiquer celles qui sont des fonctions linéaires. Expliquer.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]\vspace{-0.4cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item $f : \,x\, \mapsto 3+x$
		\item $g : \,x\, \mapsto x \times 0,6$
		\item $h : \,x\, \mapsto x$
		\item $i : \,x\, \mapsto -x$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère un rectangle $ABCD$ tel que $AB = \Lg{4}$ et $BC = x \Lg{}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item À la longueur $x$, on fait correspondre l'aire de ce rectangle.
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item Recopier et compléter le tableau suivant :\\
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
				Longueur $x$ (en \Lg{}) & $2$ & $3$ & $4$ \tabularnewline \hline
				Aire du rectangle (en \Aire{}) & \color{white}. & \color{white}. & \color{white}. \tabularnewline \hline
			\end{tabular}
			\item En déduire l'expression $a(x)$ qui à la longueur $x$ associe l'aire du rectangle.
			\item La fonction $a$ est-elle linéaire ? Expliquer.
		\end{enumerate}
		\item À la longueur $x$ on fait correspondre le périmètre de ce rectangle.
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item Recopier et compléter le tableau suivant :\\
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
				Longueur $x$ (en \Lg{}) & $2$ & $3$ & $4$ \tabularnewline \hline
				Périmètre du rectangle (en \Aire{}) & \color{white}. & \color{white}. & \color{white}. \tabularnewline \hline
			\end{tabular}
			\item En déduire l'expression $p(x)$ qui à la longueur $x$ associe le périmètre de ce rectangle.
			\item La fonction $p$ est-elle linéaire ? Expliquer.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Associer chaque fonction $f$, $g$ et $h$ à la droite qui la représente.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
			\item $f : \,x\, \mapsto -0,5x$
			\item $g : \,x\, \mapsto x$
			\item $h : \,x\, \mapsto -3x$
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	\begin{center}				\Fonction[Trace,Calcul={-0.5x,-3x,x},Bornea={-5,-5,-5},Borneb={5,5,5},CouleurTrace={red,blue,black},Origine={(3,3)},Xmin=-1.5,Xmax=5,Ymin=-1.5,Ymax=4,Grille,PasGrilleX=0.5,PasGrilleY=0.5,Graduations]{}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Déterminer les fonctions linéaires représentées ci-dessous.
\begin{center}
	\begin{center}	\Fonction[Trace,Calcul={15x,-10x},Bornea={-5,-5},Borneb={5,5},CouleurTrace={red,blue},Origine={(3,1)},Xmin=-1.5,Xmax=5,Ymin=0,Ymax=4,Ystep=10, PasGradY=10,Grille,PasGrilleX=0.5,PasGrilleY=0.5,Graduations]{}
	\end{center}
\end{center}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère un cube dont la longueur d'une arête est $c$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item À la longueur $c$ on fait correspondre le volume du cube.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Donner l'expression de la fonction $v$ qui à la longueur $c$ associe le volume du cube.
		\item La fonction $v$ est-elle linéaire ? Expliquer.
	\end{enumerate}
	\item À la longueur $c$ on fait correspondre la somme des longueurs de toutes les arêtes.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Donner l'expression de la fonction $s$ qui à la longueur $c$ associe la somme des arêtes du cube.
		\item La fonction $s$ est-elle linéaire ? Expliquer.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$f$ est une fonction linéaire définie par $f : \,x\, \mapsto 3x$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer $f(1)$.
	\item Donner les coordonnées de deux points par lesquels passe la représentation graphique de $f$.
	\item Tracer la représentation graphique de la fonction $f$.
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Sur le même graphique, tracer les représentations graphiques des fonctions linéaires suivantes :
\begin{multicols}{4}
	$f : \,x\, \mapsto -x$\\
	$g : \,x\, \mapsto -1,5x$\\
	$h : \,x\, \mapsto \dfrac{1}{4}x$\\
	$i : \,x\, \mapsto \dfrac{2}{7}x$
\end{multicols}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Associer chaque variation en pourcentage à la fonction linéaire correspondante.\\
\Relie[LargeurG=3cm,Ecart=3cm,Stretch=1.5]{%
Hausse de $30$ \% / $x \mapsto \num{0.40}x$ /5,
Baisse de $3$ \% / $x \mapsto \num{1.06}x$ /4,
Hausse de $40$ \% / $x \mapsto \num{1.4}x$ /3,
Baisse de $60$ \% / $x \mapsto \num{0.97}x$ /1,
Hausse de $6$ \% / $x \mapsto \num{1.3}x$ /2
}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.4cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item \Masse[kg]{50} augmenté de $10$ \%
		\item $60$ \texteuro\, diminué de $10$ \%
		\item \Capa[l]{750} augmenté de $24$ \%
		\item \Lg{18} diminué de $55$ \%
		\item $45$ \$ augmenté de $50$ \%
		\item $3$ h augmenté de $100$ \%
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Archimède a $10$ \texteuro\, d'argent de poche. Au premier trimestre, ses résultats n'étant pas très bons, ses parents décident de réduire son argent de poche de $50$ \%. Au deuxième trimestre, il s'est ressaisi et ses résultats se sont améliorés. Ses parents lui proposent d'augmenter son argent de poche de $50$ \%.\\
Archimède se dit qu'il est revenu à la valeur de départ. A-t-il raison ?


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter ce tableau.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
\textbf{\'Evolution} & \textbf{Fonction associée} & \textbf{Valeur initiale} & \textbf{Valeur finale} \tabularnewline \hline
Augmentation de $5$ \% & $x \mapsto \pointilles[2cm]$ & $215$ \texteuro & \pointilles[2cm] \texteuro\tabularnewline \hline
Diminution de $35$ \% & $x \mapsto \pointilles[2cm]$ & \Capa[l]{7,5} & \pointilles[2cm] \tabularnewline \hline
\pointilles[2cm]\, de \pointilles[2cm]\, \% & $x \mapsto 1,16x$ & \Masse[kg]{80} & \pointilles[2cm] \tabularnewline \hline
\pointilles[2cm]\, de \pointilles[2cm]\, \% & $x \mapsto \pointilles[2cm]$ & \Lg[m]{65} &  \Lg[m]{59,8} \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Durant les soldes, un magasin de téléphonie propose d'abord une première réduction de $30$ \% sur les coques de portable.\\
	Quel est le prix soldé d'un article coûtant $23$ \texteuro ?
	\item Une semaine après, ce magasin diminue encore ses prix de $20$ \%.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Quel est alors le nouveau prix de la coque ?
		\item Peut-on dire que le prix de la coque a été réduit de $50$ \% ? Expliquer.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère une fonction linéaire $g$ telle que $g(8)=51,2$
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Déterminer la fonction $g$.
	\item Calculer l'image par $g$ de $10$.
	\item Trouver un antécédent de $-32$ par la fonction $g$.
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Indiquer pour chaque situation de proportionnalité la fonction linéaire correspondante.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Le prix au \Masse[kg]{} de carottes est $1,50$ \texteuro. On note $x$ la masse en \Masse[kg]{} et $f(x)$ le prix.
	\item Une voiture roule à une vitesse de \Vitesse[ms]{80}. On note $x$ le nombre de secondes et $g(x)$ la distance parcourue.
	\item Des prix sont taxés à $10$ \%. On note $x$ le prix en \texteuro\, et $h(x)$ le montant de la taxe.
	\item On cherche l'aire d'un triangle dont la base fait \Lg{7} et la hauteur associée fait $x$ \Lg{}. On note $A(x)$ l'aire du triangle.
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item On considère une fonction affine $g$ de coefficient directeur $-2$ telle que $g(1,2)=5$. Trouver l'expression de la fonction $g$.
	\item On considère une fonction affine $f$ telle que $f(0)=4$ et $f(12)=46$. Trouver l'expression de la fonction $f$.
\end{enumerate}


\section{\difficile\,\ordi} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Afin de mieux préparer les soldes, Alice écrit sur un tableur le prix non encore soldé de trois articles qu'elle a repérés la veille en magasin. Comme elle ne connaît par encore le pourcentage de réduction, elle choisit cinq possibilités.
\begin{center}
	\begin{Tableur}[Bandeau=false,LargeurUn=90pt,Largeur=60pt,Colonne=2,Ligne=3,PasL=1,PasC=1]
		Réduction en \% & Écharpe & T-Shirt & Chaussures\\
		Non soldé & $20,00$ \texteuro & $35,00$ \texteuro & $75,00$ \texteuro\\
		$10$ & & & \\
		$20$ & & & \\
		$25$ & & & \\
		$30$ & & & \\
		$40$ & & & \\
	\end{Tableur}
\end{center}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Quelle formule doit-on saisir dans la cellule $B3$ pour obtenir le nouveau prix de l'écharpe.
		\item Le jour des soldes, Alice découvre les réductions.
    		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
        		\item Dans quelles cellules du tableur doit-elle regarder les prix ?
        		\item Quel est le prix de chaque article ?
    		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.35\textwidth} \footnotesize{}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
			Articles & Réduction (en \%) \tabularnewline \hline
			\'Echarpe & $10$ \tabularnewline \hline
			T-Shirt & $20$ \tabularnewline \hline
			Chaussures & $25$ \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{minipage} \normalsize{}


\section{\difficile\,\ordi} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Voici l'écran d'une feuille d'un tableur :
\begin{center}
	\begin{Tableur}[Bandeau=false,Largeur=60pt]
		x & 1 & 3 \\
 		f(x) & =3*B1-6 & =3*C1-6\\
 		g(x) & =-2*B1 & =-2*C1\\
	\end{Tableur}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Qu'afficheront les cellules $B2$, $B3$, $C2$ et $C3$ ?
    \item Quelle est l'expression de la fonction $f$ ? et celle de $g$ ?
    \item Dans la cellule $D2$, on saisit la formule suivante : SI(B2<B3;"bleu";"jaune").\\
    Dans la cellule $D3$, on saisit la formule suivante : SI(C2<C3;"vert";"rouge")\\
    L'assistant du tableur donne l'aide suivante :
    \begin{tcolorbox}
    SI(test\_logique; [valeur\_si\_vrai];[valeur\_si\_faux])
    \end{tcolorbox}
    À l'aide de ces indications, donner les deux mots écrits dans les cases $D2$ et $D3$.
\end{enumerate}



\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère deux fonctions $f$ et $g$ définies par $f(x)=5x+4$ et $g(x)=-3x+1$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Dans un repère, tracer la représentation graphique de chacune de ces deux fonctions.
    \item Pourquoi peut-on affirmer qu'il existe un nombre qui a la même image par $f$ et par $g$ ?
    \item Donner la valeur exacte de ce nombre en résolvant une équation.
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Un site internet propose de télécharger légalement des clips vidéo. Pour cela, sur la page d'accueil, trois choix s'offrent à nous.
\begin{tcolorbox}[title=Choix $1$ : téléchargement direct sans inscription]
	Chaque clip peut être téléchargé pour $4$ \texteuro.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[title=Choix $2$ : téléchargement membre]
	Après avoir payé une inscription de $10$ \texteuro\, valable un mois, chaque clip peut être téléchargé pour $2$ \texteuro.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[title=Choix $3$ : téléchargement premium]
	 Après avoir payé une inscription de $50$ \texteuro\, valable un mois, chaque clip peut être téléchargé gratuitement.
\end{tcolorbox}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Maryam vient pour la première fois sur ce site pour télécharger un seul clip. Quel est le choix le plus avantageux ?
    \item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
    			\item Recopier et compléter le tableau.
       		\begin{center}
            		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
            			\textbf{Nombre de clips} & $\textbf{1}$ & $\textbf{2}$ & $\textbf{5}$ & $\textbf{10}$ & $\textbf{15}$ \tabularnewline \hline
            			\textbf{Prix (en \texteuro) : Choix $1$} & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] \tabularnewline \hline
            			\textbf{Prix (en \texteuro) : Choix $2$} & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] \tabularnewline \hline
            			\textbf{Prix (en \texteuro) : Choix $3$} & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] & \pointilles[1cm] \tabularnewline \hline
           		 \end{tabular}
        		\end{center}
        		\item À partir de combien de clips devient-il intéressant de s'inscrire en tant que membre ?
   		 \end{enumerate}
     \item Dans cette question, $x$ désigne le nombre de clips vidéo achetés, $f$, $g$ et $h$ sont trois fonctions définies par :
	\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{3}
           	\item $f(x)=50$
           	\item $g(x)=4x$
           	\item $h(x)=2x+10$
        	\end{multicols}
    \end{itemize}
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
        \item Associer chacune de ces fonctions au choix qu'elle représente (direct, membre ou premium).
        \item Dans un même repère, représenter chacune de ces fonctions.
        \item À l'aide du graphique, déterminer le nombre de clips à partir duquel l'offre premium devient la plus intéressante.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\textit{\scriptsize{D'après Brevet Nouvelle-Calédonie décembre $2015$}}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{comment}
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


%\end{comment}
\end{document}